\chapter{Mở đầu}
\section{Bối cảnh thương mại điện tử và dữ liệu review}
Thương mại điện tử tạo ra một lượng lớn dữ liệu đánh giá sản phẩm mỗi ngày. Mỗi review có thể chứa thông tin về chất lượng sản phẩm, tốc độ giao hàng, đóng gói, phản hồi của shop, sai mẫu, thiếu hàng, kích thước, giá cả hoặc trải nghiệm sau bán. Với người mua, review giúp ra quyết định mua hàng. Với người bán, review là nguồn tín hiệu để phát hiện vấn đề vận hành. Với nền tảng TMĐT, review là dữ liệu quan trọng để đánh giá chất lượng nhà bán, sản phẩm và dịch vụ logistics.

Tuy nhiên, khi số lượng review lớn, việc đọc thủ công trở nên không khả thi. Một sản phẩm hoặc một ngành hàng có thể có hàng nghìn review. Người quản lý không chỉ muốn biết review là tích cực hay tiêu cực, mà còn muốn hỏi các câu như: khách hàng phàn nàn gì về giao hàng chậm, review nào nói shop giao thiếu hàng, hay vấn đề chất lượng sản phẩm xuất hiện ở đâu. Những câu hỏi này đòi hỏi hệ thống vừa biết phân tích cảm xúc vừa biết truy xuất bằng chứng cụ thể.

Trong bối cảnh đó, NLP giúp tự động hóa việc hiểu văn bản review, còn retrieval và RAG giúp tìm đúng các review làm bằng chứng. Điểm quan trọng của đề tài không phải chỉ là tạo một câu trả lời nghe có vẻ đúng, mà là tạo câu trả lời có thể kiểm chứng bằng review thật. Vì vậy hệ thống đặt trọng tâm vào evidence, citation và các metric thực nghiệm.

\section{Vấn đề cần giải quyết}
Đề tài tập trung vào hai vấn đề. Vấn đề thứ nhất là phân loại cảm xúc review tiếng Việt thành ba lớp: negative, neutral và positive. Đây là bài toán text classification điển hình trong NLP. Input là nội dung review; output là nhãn sentiment. Vấn đề thứ hai là hỏi đáp dựa trên review: khi người dùng đặt câu hỏi, hệ thống cần tìm các review liên quan và tạo câu trả lời có trích dẫn. Đây là hướng Retrieval-Augmented Generation, nhưng trong phạm vi đề tài này phần generation được thiết kế theo template và chỉ dựa trên evidence, không gọi API LLM bên ngoài.

Cách tiếp cận này phù hợp với yêu cầu học thuật vì kết quả có thể kiểm chứng. Nếu hệ thống nói khách hàng phàn nàn về giao hàng, báo cáo phải chỉ ra review nào là bằng chứng. Điều này khác với việc chỉ sinh câu trả lời tự do mà không có nguồn.

\section{Lý do chọn đề tài}
Đề tài được lựa chọn vì hội tụ nhiều vấn đề cốt lõi của lĩnh vực NLP hiện đại, bao gồm tiền xử lý văn bản, biểu diễn ngôn ngữ, phân loại văn bản, truy xuất thông tin và sinh phản hồi dựa trên dữ liệu. Việc kết hợp giữa sentiment analysis và Retrieval-Augmented Generation giúp đề tài không chỉ dừng ở mức xây dựng một mô hình phân loại đơn lẻ mà còn mở rộng sang hướng giải thích và hỗ trợ phân tích dữ liệu.

Ngoài yếu tố học thuật, dữ liệu review thương mại điện tử cũng mang tính thực tiễn cao do phản ánh trực tiếp trải nghiệm người dùng trong môi trường số. Đây là nguồn dữ liệu đa dạng, nhiều nhiễu và giàu ngữ cảnh đời sống, phù hợp để đánh giá khả năng xử lý ngôn ngữ tự nhiên tiếng Việt.

Bên cạnh đó, đề tài lựa chọn hướng xây dựng hệ thống có khả năng kiểm chứng bằng evidence thay vì phụ thuộc hoàn toàn vào mô hình sinh ngôn ngữ tự do. Cách tiếp cận này giúp cân bằng giữa tính thực nghiệm, khả năng tái lập và độ minh bạch của kết quả nghiên cứu.

\section{Mục tiêu nghiên cứu}
Các mục tiêu chính của đề tài gồm:
\begin{itemize}
    \item Xây dựng pipeline dữ liệu cho review tiếng Việt, gồm làm sạch, xử lý duplicate, ánh xạ rating sang sentiment và chia train/valid/test.
    \item Huấn luyện và đánh giá các mô hình sentiment classification baseline, gồm majority baseline, \TFIDF{} + Logistic Regression và \TFIDF{} + Linear SVM.
    \item Xây dựng RAG corpus, embedding review bằng \MultilingualE{}, lưu FAISS index và metadata phục vụ retrieval.
    \item Tạo câu trả lời RAG có cấu trúc gồm tóm tắt, vấn đề chính, bằng chứng và độ tin cậy.
    \item Xây dựng giao diện thử nghiệm có ba tab: phân tích sentiment, hỏi đáp RAG và kỹ thuật/đánh giá.
    \item Bổ sung Module 6 như hướng nâng cấp retrieval bằng BM25, Dense FAISS, RRF fusion và aspect-aware reranking.
\end{itemize}

\section{Đối tượng và phạm vi nghiên cứu}
Đối tượng nghiên cứu của đề tài là các review sản phẩm thương mại điện tử tiếng Việt do người dùng tạo ra. Nội dung review có thể bao gồm đánh giá về chất lượng sản phẩm, giao hàng, đóng gói, kích thước, màu sắc hoặc trải nghiệm mua sắm.

Trong phạm vi nghiên cứu, đề tài tập trung vào ba nhóm nhiệm vụ: phân loại sentiment ở mức review, truy xuất review liên quan theo câu hỏi và sinh phản hồi có dẫn chứng dựa trên retrieval. Đề tài không hướng đến việc xây dựng một chatbot hội thoại hoàn chỉnh hay huấn luyện mô hình ngôn ngữ lớn. Các thành phần generation trong hệ thống được thiết kế theo hướng template-based nhằm đảm bảo tính ổn định và khả năng kiểm chứng của kết quả. Ngoài ra, benchmark retrieval trong đề tài chủ yếu mang tính thực nghiệm học thuật, chưa đại diện cho quy mô production thực tế.

\section{Đóng góp chính của đề tài}
Đóng góp quan trọng của đề tài nằm ở việc xây dựng một pipeline NLP/RAG hoàn chỉnh theo hướng minh bạch và có khả năng kiểm chứng bằng dữ liệu thực tế. Thay vì chỉ dự đoán sentiment, hệ thống còn cho phép truy xuất các review liên quan để hỗ trợ giải thích kết quả và tổng hợp insight từ dữ liệu người dùng.

Đề tài cũng cho thấy rằng các mô hình tuyến tính truyền thống như \TFIDF{} kết hợp Linear SVM vẫn đạt hiệu quả cao trong bối cảnh review thương mại điện tử tiếng Việt, nơi nhiều tín hiệu cảm xúc xuất hiện dưới dạng từ khóa và cụm từ ngắn. Điều này phản ánh rằng không phải mọi bài toán NLP đều cần đến mô hình deep learning phức tạp để đạt kết quả tốt.

Ngoài ra, việc bổ sung cơ chế hybrid retrieval kết hợp dense retrieval, BM25 và reranking giúp minh họa rõ hơn các trade-off giữa truy xuất theo ngữ nghĩa và truy xuất theo từ khóa. Các kết quả thực nghiệm góp phần làm rõ vai trò của retrieval trong việc giảm hallucination và tăng khả năng giải thích của hệ thống RAG.

\section{Cấu trúc báo cáo}
Báo cáo được tổ chức thành mười một chương, trong đó mỗi chương đảm nhiệm một vai trò riêng trong việc trình bày bài toán, phương pháp, thực nghiệm và kết luận của đề tài.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Chương 1} trình bày bối cảnh, vấn đề nghiên cứu, mục tiêu, phạm vi và đóng góp chính của đề tài.
    \item \textbf{Chương 2} giới thiệu cơ sở lý thuyết liên quan đến NLP, phân tích cảm xúc, truy xuất thông tin và RAG.
    \item \textbf{Chương 3} phân tích yêu cầu, kiến trúc tổng thể và thiết kế module của hệ thống.
    \item \textbf{Chương 4} mô tả dữ liệu, quy trình tiền xử lý và cấu hình corpus/index RAG final.
    \item \textbf{Chương 5} trình bày phương pháp đề xuất theo từng module chức năng.
    \item \textbf{Chương 6} trình bày thiết lập thực nghiệm, kết quả đánh giá sentiment, retrieval và Module 6.
    \item \textbf{Chương 7} phân tích lỗi của hệ thống và tổng hợp các nhóm lỗi chính.
    \item \textbf{Chương 8} mô tả quá trình triển khai thử nghiệm, backend, frontend và giao diện hệ thống.
    \item \textbf{Chương 9} thảo luận ý nghĩa học thuật, ý nghĩa thực tiễn và các bài học rút ra.
    \item \textbf{Chương 10} trình bày hạn chế và các hướng phát triển trong tương lai.
    \item \textbf{Chương 11} tổng kết các kết quả và đóng góp chính của đề tài.
\end{itemize}

Phần phụ lục cung cấp thêm thông tin về cấu trúc artifact, hướng dẫn tái lập thực nghiệm, ví dụ input/output và các bảng metric bổ sung nhằm hỗ trợ tính minh bạch và khả năng kiểm chứng của nghiên cứu.

\section{Giới thiệu về nhóm thực hiện}
Nhóm thực hiện đề tài gồm ba thành viên với định hướng phân chia nhiệm vụ theo từng vai trò học thuật và kỹ thuật cụ thể. Mỗi thành viên phụ trách một phần trọng tâm của hệ thống NLP/RAG, đồng thời phối hợp phản biện và kiểm tra chéo nhằm đảm bảo tính nhất quán giữa dữ liệu, mô hình, thực nghiệm và nội dung báo cáo. Cách tổ chức này giúp quá trình nghiên cứu vừa đảm bảo tính chuyên môn hóa, vừa nâng cao độ tin cậy của kết quả thực nghiệm.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Phân công vai trò của nhóm thực hiện}
\label{tab:team-contribution}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.08\textwidth}L{0.18\textwidth}L{0.24\textwidth}Y L{0.09\textwidth}}
\toprule
STT & Thành viên & Vai trò & Nội dung đóng góp & Tỷ lệ \\
\midrule
1 & Tạ Chí Bình & Chủ trì kỹ thuật & Xây dựng pipeline NLP/RAG, tiền xử lý dữ liệu, huấn luyện mô hình sentiment, triển khai retrieval và phát triển hệ thống thử nghiệm. & 100\% \\
2 & Phan Tấn Phúc & Đồng chủ trì kỹ thuật và phản biện học thuật & Hỗ trợ triển khai hệ thống, rà soát phương pháp, đánh giá mô hình và retrieval, đồng thời chỉnh sửa tiểu luận và slides. & 100\% \\
3 & Phạm Nguyễn Bảo Vi & Đánh giá và tổng hợp kết quả & Phân tích metric, tổng hợp kết quả thực nghiệm, viết phần kết quả, thảo luận, kết luận, demo và hoàn thiện báo cáo nhóm. & 100\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}
